# Antropologia neoliberal
A tese de Dardot e Laval é que o ancestral dos neoliberais é o Herbert Spencer. A doutrina se baseia em toda uma antropologia, que precisamos compreender e contraditar. Os próprios neoliberais assumem isso. O Liberty Fund tem Spencer no catálogo há décadas, e o "Eu Sou Livres" prestando homenagem a Spencer no dia do professor.

Fica claro também como a força desse pensamento está na sua transversalidade ao divisor natureza-cultura. Isso é extremamente adaptado ao contexto atual. A esquerda política, com suas análises de conjuntura, ainda trabalha muito dentro do divisor, até a própria antropologia. A armadilha é que esse divisor está se desfazendo, no componente técnico (ligado à digitalização). Se você pegar a gramática neoliberal (moralização dos julgamentos políticos e mundo preto-branco), populista, hoje, elas falam de natureza e cultura ao mesmo tempo.

João Alberto Sales e Campos Sales (Presidente 1898-1902) eram divulgadores da doutrina de Herbert Spencer. Em um texto recente de Christian Lynch, "Teoria e prática do neoliberalismo brasileiro", ele trata do tema.

Piotr Kropotkin foi o primeiro a perceber que essa seria a principal batalha do século XX. Graeber tem um texto retomando esse debate, chamado "Apoio Mútuo".

A parte da seleção natural é muito controversa. Quem já leu a primeira edição de A Origem Das Espécies sabe que a leitura do Spencer é totalmente distorcida. Houve motivos para o próprio Darwin se apropriar do termo "survival of the fittest", mas isso de forma alguma esgota o que é a seleção natural. A "luta" darwinista é a rigor pela sobrevivência pessoal, o que repercute em grupos populacionais e taxonômicos maiores, mas não necessariamente uma competição apenas com situações de soma-zero.

Não na Origem das Espécies, mas em outros escritos Darwin mostra que acredita mesmo na sobrevivência dos mais adaptados, que “coincidentemente” são os mais “civilizados”, mas ele não enfatizou essa transposição direta para o domínio da cultura humana, onde a dinâmica é outra. Isso foi feito pelos evolucionistas sociais da época como Spencer. Spencer era extremamente importante e popular na época, talvez até mais que Darwin.

O evolucionismo social (incluindo o do Spencer) é anterior à publicação da Origem das Espécies. Então Darwin foi lido e distribuído nessa chave de equivocação desde o princípio. Ler Darwin sem ler D'Arcy Thompson dá nisso. O acaso da suposta liberdade individual seleciona sempre na direção do ajustamento às condições ambientais. Sempre é emergência de uma ordem latente. Liberdade é outra coisa, coletiva: agir juntos para instituir, deliberadamente.

Isso porque a "luta pela existência" se dá numa temporalidade lentíssima, entre espécies estabilizadas (convenções), e a atual temporalidade de crise é o contrário disso, pois não permite estabelecer convenções. Num caso, a dinâmica é evolutiva, e na outra é involutiva. Mais que enviesada, equivocada mesmo. Transformar luta pela sobrevivência em livre competição. A luta pela sobrevivência não é as espécies competirem entre si, mas lutarem "contra" a seleção natural. Daí que a cooperação é mais importante do que a competição inter ou intraespécie. A antropologia por trás da doutrina neoliberal é completamente equivocada. O poder deles nem é analítico, mas performativo, na capacidade de gerar profecias auto-cumpridas.

No sentido século XX do progresso como modernização, onde todos os países (e indivíduos) chegariam ao progresso, alguns autores vêm destacando como essa temporalidade linear vem sendo substituído por outra, mais "messiânica", que prevê um futuro incerto onde apenas alguns serão "salvos", isso é a crise permanente do neoliberalismo, onde perde-se a previsibilidade e planejamento previstos na ideologia da modernização, substituindo por um futuro estruturado pelo risco (empreendorismo), meritocracia (que nas modulações autoritárias do neoliberalismo vira necropolítica, etc), ou seja, é um ambiente muito mais "pessimista", que prevê até a possibilidade de "involução", porém contendo uma promessa de sucesso e riqueza rápidos por meios diferentes do "trabalho fordista" que dominou o século XX - empreendorismo, cultura de celebridades, "capitalismo de cassino", etc. Quando não existe mais planejamento, só sobra apostas, oráculos, causalidades ocultas. É o que os Comaroff chamaram de Millenial Capitalism 20 anos atrás.

A temporalidade de involução (Geertz) que vivemos (ter que fazer cada vez mais apenas para conseguir ficar no mesmo lugar (Chun)) identificada em vários campos hoje é efeito direto da reprogramação do liberalismo (Foucault) em torno da competição. Se parar, alguém vai entrar no seu vácuo. É o que Chun chamava de temporalidade de crise permanente. É impossível construir qualquer coisa durável, evoluir em cima disso. Estamos passando do que Lévi-Strauss chamava de história cumulativa à história estacionária; da ciência normal aos períodos de crise e pré-paradigma (Kuhn). Com esse paradoxo de que a temporalidade de crise e o estado de exceção que o acompanha torna-se permanente - a regra, ao invés da exceção, só o topo da pirâmide tem condição de respirar, de ter alguma estabilidade.

O capitalismo matou a aposta evolutiva do homo sapiens. Quem tem dinheiro para comer 3 vezes por dia, para sustentar um cérebro que nem sendo utilizado está?
